% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:diff01_differenziale}}
\begin{esercizio}
\label{ese:dif01}
 Calcola il differenziale della variabile \(x\) nel punto \(x=2\), 
\(x=\dfrac{1}{5}\), \(x=-\dfrac{2}{3}\) \dots
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
  \item \(dx|_{x=2}\)
 \item \(dx|_{x=\frac{1}{5}}\)
 \item \(dx|_{x=-\frac{2}{3}}\)
 \item \(dx|_{x=a}\) 
\item \(dy|_{y=a}\)
 \item \(dz|_{z=k}\)
 \item \(dx|_{x=\epsilon}\)
 \item \(dx|_{x=M}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:dif02}
 Calcola il differenziale della funzione identica \(y=x\) per i valori elencati.
\begin{enumeratea}
 \item \(dy|_{x=0}\)
 \item \(dy|_{x=\frac{1}{2k}}\)
 \item \(dy|_{x=-\frac{2}{3}}\)
 \item \(dy|_{x=a} \)
 \item \(dy|_{x=2\epsilon} \)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
 
 \begin{esercizio}\label{ese:dif03}
Calcola il differenziale delle seguenti funzioni per i valori di \(x\) assegnati.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(y=\frac{3}{2}x\), \hspace{5mm}per \(x=1\) e per \(x=0\);\hfill [\(\frac{3}{2}dx\)]
  \item  \(y=ax\), \hspace{5mm}per \(x=9\) e per \(x=-\dfrac{3}{2}\); \hfill [\(adx\)]
  \item  \(y=(6-k)x\), \hspace{5mm}per \(x=-1\) e per \(x=\dfrac{22}{5}\);\hfill [\((6-k)dx\)]
  \item  \(y=\frac{k^2+2}{5}x\), \hspace{5mm}per \(x=3\) e per \(x=k\);\hfill [\(\frac{k^2+2}{5}dx\)]
  \item  \(y=5x\), \hspace{5mm}per \(x=0\) e per \(x=-10\);\hfill [\(5dx\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
 
\begin{esercizio}\label{ese:dif04}
Calcola il differenziale delle seguenti funzioni per i valori di \(x\) assegnati.
 \begin{enumeratea}
  \item  \(f(x) = -5+2x\);\hspace{5mm} \(df(x)|_{x=0}=\dots\),
  \hspace{5mm}\(df(x)|_{x=-1}=\dots\)
  \item  \(f(x) = (a+3)x\);\hspace{5mm} \(df(x)|_{x=a}=\dots\)
  ;\hspace{5mm}   \(df(x)|_{x=-a}=\dots\)
  \item  \(f(x) = \dfrac{1}{3}x+9\);\hspace{5mm} \(df(x)|_{x=\frac{2}{7}}=\dots\);
  \hspace{5mm}   \(df(x)|_{x=0}=\dots\)
  \item  \(f(x) = \dfrac{x}{n}\);\hspace{5mm} \(df(x)|_{x=x_0}=\dots\);
  \hspace{5mm}   \(df(x)|_{x=\epsilon}=\dots\)
  \item  \(f(x) = x+k\);\hspace{5mm} \(df(x)|_{x=x_0}=\dots\);
  \hspace{5mm}   \(df(x)|_{x=k}=\dots\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:dif05}
Calcola i differenziali per le funzioni date
\begin{enumeratea}
  \item  Data \(y=x^2\), calcola:
  \(dy|_{x=5}\);\hfill [\(10dx+d^2x\sim 10dx\)]\\
  \(dy|_{x=-5}\)\hfill [\(-10dx+d^2x\sim -10 dx\)]\\
  \(dy|_{x=2}\); \hfill [\(4dx+d^2x\sim 4dx\)]
  \item Data \(y=-x^2\), calcola:
  \(dy|_{x=0}\);\hspace{3em}\(dy|_{x=\frac{1}{2}}\)\hspace{3em}\(dy|_{x=a}\)
  \hfill [\(\sim 0\); \(\sim -dx\), \(\sim -2adx\)];
  \item Data \(f(x)=3x^2\), calcola:
  \(df(x)|_{x=-2}\);\hspace{3em}\(f(x)|_{x=\sqrt{2}}\)
  \hfill [\(\sim -12dx\); \(6\sqrt{2}dx\)]\\
  \(df(x)|_{x=b^2}\); \hfill [\(\sim 6b^2dx\)]
  \item Data \(f(x)=\dfrac{x^2}{4}\), calcola:
  \(df(x)|_{x=-4}\);\hspace{3em}\(f(x)|_{x=\sqrt{2}}\)\hfill [\(\sim-2dx\); 
  \(\sim \frac{\sqrt{2}}{2}dx\)]\\
  \(df(x)|_{x=b}\);\hfill [\(\sim\frac{b}{2}dx\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} \label{ese:dif06}
Differenzia:
\begin{enumeratea}
  \item  \(f(x)=\dfrac{3}{x}\) per i valori:\hspace{1.5em} \(x=0\);
  \hspace{1.5em}  \(x=\frac{1}{2}\)\hspace{1.5em}\(x=a\); 
  \hfill [imp.; \(\sim-12dx\);\(\sim -\frac{3dx}{a^2}\)]
 \item \(y=\dfrac{1}{3-x}\) per:\hspace{1.5em} \(x=0\);\hspace{1.5em}
  \(x=\frac{1}{2}\)\hspace{1.5em}\(x=3\);
   \hfill [\(\sim \frac{dx}{9}\); \(\sim -\frac{4dx}{25}\); imp.]
  \item \(f(x)=\dfrac{2}{x}-2\) per:\hspace{1.5em} \(x=2\);\hspace{1.5em}
  \(x=\frac{a}{3}\);  \(x=\frac{1}{2}\) 
  \hfill [\(\sim -\frac{dx}{2}\); \(\sim -\frac{18dx}{a^2}\); \(\sim -8dx\).]
  \item \(f(x)=\dfrac{1}{x^2}\) per:\hspace{1.5em} \(x=0\);\hspace{1.5em}
  \(x=\frac{1}{2}\);\hspace{1.5em}\(x=-\sqrt{2}\);
  \hfill [imp.; \(\sim-16dx\);\(\sim -\frac{\sqrt{2}dx}{2}\)]
  \item \(y=\dfrac{1}{2-x^2}\) per:\hspace{1.5em} \(x=0\);\hspace{1.5em}
  \(x=\frac{1}{2}\);\hspace{1.5em}\(x=-\sqrt{2}\);
   \hfill [\(\sim 0\); \(\sim \frac{4dx}{9}\); imp.]
 \end{enumeratea} 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:dif06}
Scrivi la funzione che esprime il differenziale delle funzioni date, secondo 
l'esempio:\\
\(f(x)=3x^2-2x+9\srarrow df(x)= 3(2xdx+d^2x)-2dx\sim 6xdx-2dx = (6x-2)dx\).
 \begin{enumeratea}
  \item \(f(x)=2x^2-5x+1\);\hfill [\(\sim (4x-5)dx\)]
  \item \(f(x)=(2x+3)^2\);\hfill [\(\sim (8x+12)dx\)]
  \item \(\dfrac{(1-5x)^2}{2}\);\hfill [\(\sim (-5+25x)dx\)]
  \item \(f(x)=x^3-1\);\hfill [\(\sim 3x^2dx\)]
  \item \(f(x)=3x^3+9x^2-6x+8\);\hfill [\(\sim (3x^2+18x-6)dx\)]
  \item \(f(x)=5\sqrt{x}\)\hfill [\(\sim \frac{5}{2\sqrt{x}}dx\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{ese:dif07}
Applica le regole di pag.\pageref{subsubsec:diff01_diffsint} per trovare 
l'espressione del differenziale.
 \begin{enumeratea}
  \item \(f(x)=x(1-x^2)\);\hfill [\(\sim (1-3x^2)dx\)]
  \item \(f(x)=\dfrac{1}{x}+ 3x^2\);\hfill [\(\sim (-\frac{1}{x^2}+6x)dx\)]
  \item \(f(x)=\dfrac{6-3x}{2x^2}+\sqrt{x}\);\hfill 
  [\(\sim \tonda{\frac{3}{x^2}+\frac{1}{2\sqrt{x}}}dx\)]
  \item \(f(x)=\dfrac{3x^3}{\sqrt{x}}\);\hfill 
  [\(\sim (9x\sqrt{x}-\frac{3x^2}{2\sqrt{x}})dx\)]
  \item \(f(x)=\dfrac{x^3+x^2-x+1}{1-x}\);\hfill 
  [\(\sim (\frac{-2x^3+4x^2-2x}{(1-x)^2})dx\)]
  \item \(f(x)=5x^2\sqrt{x}\);\hfill 
  [\(\sim (10x\sqrt{x}+\frac{5x^2}{2\sqrt{x}})dx\)]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio} 


\subsection{Esercizi sulle derivate}
\begin{enumerate}

\item Calcola la derivata delle seguenti funzioni nel punto c.

\begin{enumerate}
\item \(f(x)= - 5 x^{5} - 5 x^{2} + 2 x,\quad c=-1\) \hfill [\(-13\)]
\item \(f(x)= 3 x^{5} + 3 x^{4} + 5 x,\quad c=-5\) \hfill [\(7880\)]
\item \(f(x)= - 5 x^{3} - 2 x,\quad c=-2\) \hfill [\(-62\)]
\item \(f(x)= 3 x^{5} - 3 x^{4},\quad c=1\) \hfill [\(3\)]
\item \(f(x)= - 4 x^{4} - 2 x^{3},\quad c=-4\) \hfill [\(928\)]
\item \(f(x)= - 3 x^{3} - x,\quad c=-1\) \hfill [\(-10\)]
\item \(f(x)= 2 x,\quad c=2\) \hfill [\(2\)]
\item \(f(x)= x^{4} + 4 x + 2,\quad c=-4\) \hfill [\(-252\)]
\item \(f(x)= - 4 x^{5} - 2 x^{4} - x^{2},\quad c=-1\) \hfill [\(-10\)]
\item \(f(x)= - x^{2},\quad c=-2\) \hfill [\(4\)]
\item \(f(x)= x^{5} + x,\quad c=-4\) \hfill [\(1281\)]
\item \(f(x)= 8 x^{3} + 2 x,\quad c=1\) \hfill [\(26\)]
\item \(f(x)= 2 x^{5} + x^{3},\quad c=0\) \hfill [\(0\)]
\item \(f(x)= - x^{5} + x^{4},\quad c=-2\) \hfill [\(-112\)]
\item \(f(x)= - 3 x^{5} + x^{4} - x^{2},\quad c=-1\) \hfill [\(-17\)]
 \end{enumerate}
% \vspace{0mm}


\item Calcola la retta tangente alla funzione nel punto P.

\begin{enumerate}
\item \(f(x)= 5 x^{3} - 7 x^{2} - 4 x - 8,\quad P(2;~-4)\) \hfill [\(y = 28 x - 
60\)]
\item \(f(x)= x^{3} + x^{2} - 2 x - 7,\quad P(1;~-7)\) \hfill [\(y = 3 x - 10\)]
\item \(f(x)= - 9 x^{3} + 12 x^{2} + 12 x - 10,\quad P(-3;~305)\) \hfill [\(y = 
- 303 x - 604\)]
\item \(f(x)= -5,\quad P(2;~-5)\) \hfill [\(y = -5\)]
\item \(f(x)= 6 x^{4} + 3 x^{3} - 5 x^{2} - 10 x + 7,\quad P(0;~7)\) \hfill [\(y 
= - 10 x + 7\)]
\item \(f(x)= 11 x^{3} - 12 x^{2} - x + 7,\quad P(-4;~-885)\) \hfill [\(y = 623 
x + 1607\)]
\item \(f(x)= 11 x^{3} - 11 x^{2} - 9 x - 6,\quad P(-5;~-1611)\) \hfill [\(y = 
926 x + 3019\)]
\item \(f(x)= - 7 x - 5,\quad P(-3;~16)\) \hfill [\(y = - 7 x - 5\)]
\item \(f(x)= -8,\quad P(2;~-8)\) \hfill [\(y = -8\)]
\item \(f(x)= 5 x^{4} - 4 x^{3} + x^{2} + 12 x + 5,\quad P(3;~347)\) \hfill [\(y 
= 450 x - 1003\)]
\item \(f(x)= 11,\quad P(0;~11)\) \hfill [\(y = 11\)]
\item \(f(x)= - 3 x^{3} - 7 x^{2} + 3 x - 10,\quad P(1;~-17)\) \hfill [\(y = - 
20 x + 3\)]
\item \(f(x)= 4 x + 4,\quad P(-3;~-8)\) \hfill [\(y = 4 x + 4\)]
\item \(f(x)= 5,\quad P(-3;~5)\) \hfill [\(y = 5\)]
\item \(f(x)= 10 x^{4} + 5 x^{3} + 8 x^{2} + 5 x - 7,\quad P(4;~3021)\) \hfill 
[\(y = 2869 x - 8455\)]
 \end{enumerate}
% \vspace{0mm}


\item Deriva le seguenti funzioni del tipo: y=f(x)+g(x).

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = - 4 x^{5} + 5 x^{2} + 4 x\) \hfill [\(- 20 x^{4} + 10 x + 4\)]
\item \(f(x) = 5 x^{5} - 4 x^{2} + x\) \hfill [\(25 x^{4} - 8 x + 1\)]
\item \(f(x) = - x^{4} + x + 4\) \hfill [\(- 4 x^{3} + 1\)]
\item \(f(x) = 2 x^{4} + 3 x^{3}\) \hfill [\(8 x^{3} + 9 x^{2}\)]
\item \(f(x) = 2 x^{4} + 2 x^{3} + 1\) \hfill [\(8 x^{3} + 6 x^{2}\)]
\item \(f(x) = - 5 x^{4} + 3\) \hfill [\(- 20 x^{3}\)]
\item \(f(x) = - x^{4} + x^{2} + 1\) \hfill [\(- 4 x^{3} + 2 x\)]
\item \(f(x) = - 2 x^{3} - 3 x^{2}\) \hfill [\(- 6 x^{2} - 6 x\)]
\item \(f(x) = 4 x^{4} - x^{2} - 3 x\) \hfill [\(16 x^{3} - 2 x - 3\)]
\item \(f(x) = - x^{5} + 3 x^{2}\) \hfill [\(- 5 x^{4} + 6 x\)]
\item \(f(x) = 2\) \hfill [\(0\)]
\item \(f(x) = 11 x^{3}\) \hfill [\(33 x^{2}\)]
\item \(f(x) = 5 x^{3}\) \hfill [\(15 x^{2}\)]
\item \(f(x) = x^{4} - 3 x\) \hfill [\(4 x^{3} - 3\)]
\item \(f(x) = 3 x^{4} - x^{2}\) \hfill [\(12 x^{3} - 2 x\)]
 \end{enumerate}
% \vspace{0mm}


\item Deriva le seguenti funzioni del tipo: \(y=f(x)\cdot g(x)\).

\begin{enumerate}
\item \(f(x)=\left(9 + \frac{5}{x}\right) \left(- 2 x^{3} + 5\right)\)
  \hfill [\(\frac{- 54 x^{4} - 20 x^{3} - 25}{x^{2}}\)]
\item \(f(x)=\left(1 + \frac{4}{x^{2}}\right) \left(5 x - 3\right)\)
  \hfill [\(\frac{5 x^{3} - 20 x + 24}{x^{3}}\)]
\item \(f(x)=\left(-9 + \frac{2}{x^{4}}\right) \left(-6 + 
\frac{2}{x^{2}}\right)\)
  \hfill [\(\frac{12 \left(3 x^{4} + 4 x^{2} - 2\right)}{x^{7}}\)]
\item \(f(x)=\left(-2 + \frac{3}{x}\right) \left(- x - 1\right)\)
  \hfill [\(\frac{2 x^{2} + 3}{x^{2}}\)]
\item \(f(x)=\left(3 x - 10\right) \left(2 x^{2} - 10\right)\)
  \hfill [\(2 \left(9 x^{2} - 20 x - 15\right)\)]
\item \(f(x)=- \frac{3 \left(1 + \frac{4}{x^{3}}\right)}{x}\)
  \hfill [\(\frac{3 \left(x^{3} + 16\right)}{x^{5}}\)]
\item \(f(x)=\left(-7 - \frac{5}{x^{4}}\right) \left(x^{4} - 6\right)\)
  \hfill [\(- \frac{4 \left(7 x^{8} + 30\right)}{x^{5}}\)]
\item \(f(x)=\left(-2 - \frac{1}{x}\right) \left(- x^{4} - 2\right)\)
  \hfill [\(\frac{8 x^{5} + 3 x^{4} - 2}{x^{2}}\)]
\item \(f(x)=\left(1 + \frac{1}{x}\right) \left(3 x^{4} - 9\right)\)
  \hfill [\(\frac{3 \left(4 x^{5} + 3 x^{4} + 3\right)}{x^{2}}\)]
\item \(f(x)=\left(-3 + \frac{5}{x}\right) \left(- 5 x - 5\right)\)
  \hfill [\(\frac{5 \left(3 x^{2} + 5\right)}{x^{2}}\)]
\item \(f(x)=- 3 x^{3} \left(8 + \frac{2}{x}\right)\)
  \hfill [\(- 12 x \left(6 x + 1\right)\)]
\item \(f(x)=\left(5 x^{2} + 5\right) \left(x^{3} - 4\right)\)
  \hfill [\(5 x \left(5 x^{3} + 3 x - 8\right)\)]
\item \(f(x)=\left(5 + \frac{1}{x}\right) \left(- x^{4} - 8\right)\)
  \hfill [\(\frac{- 20 x^{5} - 3 x^{4} + 8}{x^{2}}\)]
\item \(f(x)=\left(5 - \frac{3}{x^{4}}\right) \left(2 x^{4} + 1\right)\)
  \hfill [\(\frac{4 \left(10 x^{8} + 3\right)}{x^{5}}\)]


% \item \(f(x) = \left(9 + \frac{5}{x}\right) \left(- 2 x^{3} + 5\right)\) \hfill 
% [\(- 6 x^{2} \left(9 + \frac{5}{x}\right) - \frac{5}{x^{2}} \left(- 2 x^{3} + 
% 5\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(1 + \frac{4}{x^{2}}\right) \left(5 x - 3\right)\) \hfill 
% [\(5 + \frac{20}{x^{2}} - \frac{8}{x^{3}} \left(5 x - 3\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(-9 + \frac{2}{x^{4}}\right) \left(-6 + 
% \frac{2}{x^{2}}\right)\) \hfill [\(- \frac{4}{x^{3}} \left(-9 + 
% \frac{2}{x^{4}}\right) - \frac{8}{x^{5}} \left(-6 + \frac{2}{x^{2}}\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(-2 + \frac{3}{x}\right) \left(- x - 1\right)\) \hfill [\(2 
% - \frac{3}{x} - \frac{3}{x^{2}} \left(- x - 1\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(3 x - 10\right) \left(2 x^{2} - 10\right)\) \hfill [\(6 
% x^{2} + 4 x \left(3 x - 10\right) - 30\)]
% \item \(f(x) = - \frac{3}{x} \left(1 + \frac{4}{x^{3}}\right)\) \hfill 
% [\(\frac{3}{x^{2}} \left(1 + \frac{4}{x^{3}}\right) + \frac{36}{x^{5}}\)]
% \item \(f(x) = \left(-7 - \frac{5}{x^{4}}\right) \left(x^{4} - 6\right)\) \hfill 
% [\(4 x^{3} \left(-7 - \frac{5}{x^{4}}\right) + \frac{20}{x^{5}} \left(x^{4} - 
% 6\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(-2 - \frac{1}{x}\right) \left(- x^{4} - 2\right)\) \hfill 
% [\(- 4 x^{3} \left(-2 - \frac{1}{x}\right) + \frac{1}{x^{2}} \left(- x^{4} - 
% 2\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(1 + \frac{1}{x}\right) \left(3 x^{4} + 9\right)\) \hfill 
% [\(12 x^{3} \left(1 + \frac{1}{x}\right) - \frac{1}{x^{2}} \left(3 x^{4} + 
% 9\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(10 - \frac{5}{x^{2}}\right) \left(- 4 x^{4} - 9\right)\) 
% \hfill [\(- 16 x^{3} \left(10 - \frac{5}{x^{2}}\right) + \frac{10}{x^{3}} 
% \left(- 4 x^{4} - 9\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(-3 + \frac{5}{x}\right) \left(- 5 x - 5\right)\) \hfill 
% [\(15 - \frac{25}{x} - \frac{5}{x^{2}} \left(- 5 x - 5\right)\)]
% \item \(f(x) = - 3 x^{3} \left(8 + \frac{2}{x}\right)\) \hfill [\(- 9 x^{2} 
% \left(8 + \frac{2}{x}\right) + 6 x\)]
% \item \(f(x) = \left(5 x^{2} + 5\right) \left(x^{3} - 4\right)\) \hfill [\(3 
% x^{2} \left(5 x^{2} + 5\right) + 10 x \left(x^{3} - 4\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(5 + \frac{1}{x}\right) \left(- x^{4} - 8\right)\) \hfill 
% [\(- 4 x^{3} \left(5 + \frac{1}{x}\right) - \frac{1}{x^{2}} \left(- x^{4} - 
% 8\right)\)]
% \item \(f(x) = \left(5 - \frac{3}{x^{4}}\right) \left(2 x^{4} + 1\right)\) 
% \hfill [\(8 x^{3} \left(5 - \frac{3}{x^{4}}\right) + \frac{12}{x^{5}} \left(2 
% x^{4} + 1\right)\)]
 \end{enumerate}
% \vspace{0mm}

\item Deriva le seguenti funzioni del tipo: \(y=\dfrac{f(x)}{g(x)}\).

\begin{enumerate}
\item \(f(x)=\frac{- x - 8}{9 x}\)
  \hfill [\(\frac{8}{9 x^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{10 x - 8}{9 x + 6}\)
  \hfill [\(\frac{44}{3 \left(9 x^{2} + 12 x + 4\right)}\)]
\item \(f(x)=\frac{- 5 x - 9}{4 x + 6}\)
  \hfill [\(\frac{3}{2 \left(4 x^{2} + 12 x + 9\right)}\)]
\item \(f(x)=\frac{- 6 x - 8}{- 7 x - 9}\)
  \hfill [\(- \frac{2}{\left(7 x + 9\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{4 x - 3}{- 7 x + 3}\)
  \hfill [\(- \frac{9}{\left(7 x - 3\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{- 6 x + 6}{2 x - 2}\)
  \hfill [\(0\)]
\item \(f(x)=\frac{- 3 x - 9}{- 3 x - 2}\)
  \hfill [\(- \frac{21}{\left(3 x + 2\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{5 x + 3}{4 x + 5}\)
  \hfill [\(\frac{13}{\left(4 x + 5\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{- 3 x - 8}{- 3 x - 3}\)
  \hfill [\(- \frac{5}{3 \left(x + 1\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{- 9 x - 1}{- 5 x - 10}\)
  \hfill [\(\frac{17}{5 \left(x + 2\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{- 4 x + 3}{- 9 x + 7}\)
  \hfill [\(- \frac{1}{\left(9 x - 7\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=\frac{x - 6}{3 x + 4}\)
  \hfill [\(\frac{22}{\left(3 x + 4\right)^{2}}\)]
\item \(f(x)=- \frac{3 x - 18}{\left(3 x + 4\right)^{2}} + \frac{1}{3 x - 
4}\)
  \hfill [\(\frac{12 \left(- 135 x^{2} + 216 x - 176\right)}{243 x^{5} + 324 
x^{4} - 864 x^{3} - 1152 x^{2} + 768 x + 1024}\)]

% \item \(y= {\frac {10\,x-8}{9\,x+6}} \) \hfill [ \(y'= 10\, \left( 9\,x+6 \right) 
% ^{-1}-9\,{\frac {10\,x-8}{ \left( 9\,x+6 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-5\,x-9}{4\,x+6}} \) \hfill [ \(y'= -5\, \left( 4\,x+6 \right) 
% ^{-1}-4\,{\frac {-5\,x-9}{ \left( 4\,x+6 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-6\,x-8}{-7\,x-9}} \) \hfill [ \(y'= -6\, \left( -7\,x-9 \right) 
% ^{-1}+7\,{\frac {-6\,x-8}{ \left( -7\,x-9 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {x-6}{3\,x+4}} \) \hfill [ \(y'=  \left( 3\,x+4 \right) 
% ^{-1}-3\,{\frac {x-6}{ \left( 3\,x+4 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y=  \left( 3\,x+4 \right) ^{-1}-3\,{\frac {x-6}{ \left( 3\,x+4 \right) 
% ^{2}}} \) \hfill [ \(y'= -6\, \left( 3\,x+4 \right) ^{-2}+18\,{\frac {x-6}{ \left( 
% 3\,x+4 \right) ^{3}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {4\,x-3}{-7\,x+3}} \) \hfill [ \(y'= 4\, \left( -7\,x+3 \right) 
% ^{-1}+7\,{\frac {4\,x-3}{ \left( -7\,x+3 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-6\,x+6}{2\,x-2}} \) \hfill [ \(y'= -6\, \left( 2\,x-2 \right) 
% ^{-1}-2\,{\frac {-6\,x+6}{ \left( 2\,x-2 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-3\,x-9}{-3\,x-2}} \) \hfill [ \(y'= -3\, \left( -3\,x-2 \right) 
% ^{-1}+3\,{\frac {-3\,x-9}{ \left( -3\,x-2 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {5\,x+3}{4\,x+5}} \) \hfill [ \(y'= 5\, \left( 4\,x+5 \right) 
% ^{-1}-4\,{\frac {5\,x+3}{ \left( 4\,x+5 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-3\,x-8}{-3\,x-3}} \) \hfill [ \(y'= -3\, \left( -3\,x-3 \right) 
% ^{-1}+3\,{\frac {-3\,x-8}{ \left( -3\,x-3 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-9\,x-1}{-5\,x-10}} \) \hfill [ \(y'= -9\, \left( -5\,x-10 
% \right) ^{-1}+5\,{\frac {-9\,x-1}{ \left( -5\,x-10 \right) ^{2}}}\) ]
% \item \(y= -{\frac {x+8}{9\,x}} \) \hfill [ \(y'= -{\frac {1}{9\,x}}+{\frac 
% {x+8}{9\,{x}^{2}}}\) ]
% \item \(y= {\frac {-4\,x+3}{-9\,x+7}} \) \hfill [ \(y'= -4\, \left( -9\,x+7 \right) 
% ^{-1}+9\,{\frac {-4\,x+3}{ \left( -9\,x+7 \right) ^{2}}}\) ]
\end{enumerate}


\item Deriva le seguenti funzioni del tipo: \(y=f(x)\cdot g(x)\).

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = - x^{3} \cos{\left (x \right )}\) \hfill [\(x^{3} \sin{\left (x 
\right )} - 3 x^{2} \cos{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = - 5 x^{4} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 5 x^{4} 
\cos{\left (x \right )} - 20 x^{3} \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = - 3 x^{3} \tan{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 3 x^{3} 
\left(\tan^{2}{\left (x \right )} + 1\right) - 9 x^{2} \tan{\left (x \right 
)}\)]
\item \(f(x) = - 2 x^{3} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 2 x^{3} 
\cos{\left (x \right )} - 6 x^{2} \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = 2 x^{2} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(2 x^{2} \cos{\left (x 
\right )} + 4 x \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = - 4 x \cos{\left (x \right )}\) \hfill [\(4 x \sin{\left (x 
\right )} - 4 \cos{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = x \cos{\left (x \right )}\) \hfill [\(- x \sin{\left (x \right )} 
+ \cos{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = 5 x \cos{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 5 x \sin{\left (x 
\right )} + 5 \cos{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = x^{3} \tan{\left (x \right )}\) \hfill [\(x^{3} 
\left(\tan^{2}{\left (x \right )} + 1\right) + 3 x^{2} \tan{\left (x \right 
)}\)]
\item \(f(x) = x^{2} \tan{\left (x \right )}\) \hfill [\(x^{2} 
\left(\tan^{2}{\left (x \right )} + 1\right) + 2 x \tan{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = - 4 x^{4} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 4 x^{4} 
\cos{\left (x \right )} - 16 x^{3} \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = 5 x^{4} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(5 x^{4} \cos{\left (x 
\right )} + 20 x^{3} \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = 2 x^{3} \cos{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 2 x^{3} \sin{\left 
(x \right )} + 6 x^{2} \cos{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = - 4 x^{3} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 4 x^{3} 
\cos{\left (x \right )} - 12 x^{2} \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = 2 x \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(2 x \cos{\left (x \right 
)} + 2 \sin{\left (x \right )}\)]
\end{enumerate}
% \vspace{0mm}


\item Deriva le seguenti funzioni composte del tipo: y=f[g(x)].

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = - 3 \cos{\left (5 x \right )}\) \hfill [\(15 \sin{\left (5 x 
\right )}\)]
\item \(f(x) = 5 \cos{\left (4 x^{4} \right )}\) \hfill [\(- 80 x^{3} \sin{\left 
(4 x^{4} \right )}\)]
\item \(f(x) = - 3 \cos{\left (2 x^{4} \right )}\) \hfill [\(24 x^{3} \sin{\left 
(2 x^{4} \right )}\)]
\item \(f(x) = - 5 \tan{\left (3 x^{2} \right )}\) \hfill [\(- 30 x 
\left(\tan^{2}{\left (3 x^{2} \right )} + 1\right)\)]
\item \(f(x) = 5 \tan{\left (5 x \right )}\) \hfill [\(25 \tan^{2}{\left (5 x 
\right )} + 25\)]
\item \(f(x) = 4 \sin{\left (2 x^{2} \right )}\) \hfill [\(16 x \cos{\left (2 
x^{2} \right )}\)]
\item \(f(x) = - 3 \cos{\left (x^{2} \right )}\) \hfill [\(6 x \sin{\left (x^{2} 
\right )}\)]
\item \(f(x) = 5 \cos{\left (5 x \right )}\) \hfill [\(- 25 \sin{\left (5 x 
\right )}\)]
\item \(f(x) = \sin{\left (4 x^{3} \right )}\) \hfill [\(12 x^{2} \cos{\left (4 
x^{3} \right )}\)]
\item \(f(x) = - \sin{\left (3 x^{2} \right )}\) \hfill [\(- 6 x \cos{\left (3 
x^{2} \right )}\)]
\item \(f(x) = 5 \sin{\left (5 x \right )}\) \hfill [\(25 \cos{\left (5 x \right 
)}\)]
\item \(f(x) = 5 \sin{\left (2 x \right )}\) \hfill [\(10 \cos{\left (2 x \right 
)}\)]
\item \(f(x) = 3 \sin{\left (5 x^{4} \right )}\) \hfill [\(60 x^{3} \cos{\left 
(5 x^{4} \right )}\)]
\item \(f(x) = 5 \cos{\left (2 x^{3} \right )}\) \hfill [\(- 30 x^{2} \sin{\left 
(2 x^{3} \right )}\)]
\item \(f(x) = - 4 \tan{\left (4 x^{4} \right )}\) \hfill [\(- 64 x^{3} 
\left(\tan^{2}{\left (4 x^{4} \right )} + 1\right)\)]
 \end{enumerate}
% \vspace{0mm}


\item Deriva le seguenti funzioni composte del tipo: \(y=f[g(x)]\).

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = - 3 e^{\sqrt{x^{2} + 3}}\) \hfill [\(- \frac{3 x e^{\sqrt{x^{2} + 
3}}}{\sqrt{x^{2} + 3}}\)]
\item \(f(x) = 3 e^{\sqrt{3 x^{2} + 3}}\) \hfill [\(\frac{9 x e^{\sqrt{3 x^{2} + 
3}}}{\sqrt{3 x^{2} + 3}}\)]
\item \(f(x) = e^{\sqrt{3 x^{3} - 5}}\) \hfill [\(\frac{9 x^{2} e^{\sqrt{3 x^{3} 
- 5}}}{2 \sqrt{3 x^{3} - 5}}\)]
\item \(f(x) = - e^{\sqrt{5 x^{3} - 3}}\) \hfill [\(- \frac{15 x^{2} e^{\sqrt{5 
x^{3} - 3}}}{2 \sqrt{5 x^{3} - 3}}\)]
\item \(f(x) = - e^{\sqrt{- 5 x^{3} + 1}}\) \hfill [\(\frac{15 x^{2} e^{\sqrt{- 
5 x^{3} + 1}}}{2 \sqrt{- 5 x^{3} + 1}}\)]
\item \(f(x) = 5 e^{\sqrt{2 x^{4} - 5}}\) \hfill [\(\frac{20 x^{3} e^{\sqrt{2 
x^{4} - 5}}}{\sqrt{2 x^{4} - 5}}\)]
\item \(f(x) = - e^{\sqrt{- x + 1}}\) \hfill [\(\frac{e^{\sqrt{- x + 1}}}{2 
\sqrt{- x + 1}}\)]
\item \(f(x) = - 5 e^{\sqrt{3 x^{3} + 1}}\) \hfill [\(- \frac{45 x^{2} 
e^{\sqrt{3 x^{3} + 1}}}{2 \sqrt{3 x^{3} + 1}}\)]
\item \(f(x) = 2 e^{\sqrt{- x^{3} - 5}}\) \hfill [\(- \frac{3 x^{2} e^{\sqrt{- 
x^{3} - 5}}}{\sqrt{- x^{3} - 5}}\)]
\item \(f(x) = 2 e^{\sqrt{- 2 x^{4} + 5}}\) \hfill [\(- \frac{8 x^{3} e^{\sqrt{- 
2 x^{4} + 5}}}{\sqrt{- 2 x^{4} + 5}}\)]
\item \(f(x) = 2 e^{\sqrt{2 x^{3} - 4}}\) \hfill [\(\frac{6 x^{2} e^{\sqrt{2 
x^{3} - 4}}}{\sqrt{2 x^{3} - 4}}\)]
\item \(f(x) = - 4 e^{\sqrt{- 5 x^{3} - 3}}\) \hfill [\(\frac{30 x^{2} 
e^{\sqrt{- 5 x^{3} - 3}}}{\sqrt{- 5 x^{3} - 3}}\)]
\item \(f(x) = 2 e^{\sqrt{- 4 x^{4} - 4}}\) \hfill [\(- \frac{16 x^{3} 
e^{\sqrt{- 4 x^{4} - 4}}}{\sqrt{- 4 x^{4} - 4}}\)]
\item \(f(x) = 2 e^{\sqrt{- 3 x^{2} - 4}}\) \hfill [\(- \frac{6 x e^{\sqrt{- 3 
x^{2} - 4}}}{\sqrt{- 3 x^{2} - 4}}\)]
\item \(f(x) = e^{\sqrt{2 x^{3} + 1}}\) \hfill [\(\frac{3 x^{2} e^{\sqrt{2 x^{3} 
+ 1}}}{\sqrt{2 x^{3} + 1}}\)]
\end{enumerate}
% \vspace{0mm}
\item Deriva le seguenti funzioni contenenti funzioni esponenziali e 
logaritmiche.

\begin{enumerate}
\item \(f(x)=4(\log x -1)\)\hfill [\(\frac{4}{x}\)]
\item \(f(x)=\log 4x)\)\hfill [\(\frac{1}{x}\)]
\item \(f(x)=x(\ln x -1)\)\hfill [\(\ln x\)]
\item \(f(x)=e^x(\ln x)\)\hfill [\(e^x\tonda{\ln x+\frac{1}{x}}\)]
\item \(f(x)=x^3(\log x)\)\hfill [\(x^2\tonda{3\log x+1}\)]
\item \(f(x)=e^{3x}-\ln x^2\)\hfill [\(3e^{3x}\frac{2}{x}\)]
\item \(f(x)=\dfrac{\ln x}{x}\)\hfill [\(\dfrac{1}{x^2}(1-\ln x)\)]
\item \(f(x)=e^x(\ln x)\)\hfill [\(e^x\tonda{\ln x+\frac{1}{x}}\)]
\item \(f(x)=\dfrac{1}{\ln x}\)\hfill [\(-\dfrac{1}{x\ln^2 x}\)]
\item \(f(x)=e^{\frac{x-2}{x}}\)\hfill [\(\dfrac{2}{x^2}e^{\frac{x-2}{x}}\)]
\item \(f(x)=e^{\frac{-1}{x}}\)\hfill [\(\dfrac{1}{x^2}e^{\frac{-1}{x}}\)]
\item \(f(x)=e^{x^2}+e^x+3\)\hfill [\(2xe^{x^2}+e^x\)]
\item \(f(x)=e^{2x}\ln(1+x)\)\hfill[\(e^{2x}\quadra{2\ln (1+x)+\dfrac{1}{1+x}}\)]
\item \(f(x)=e^{\sen x}+e^{\sqrt{x}}\)\hfill 
[\(\cos x \cdot e^{\sen x}+ \dfrac{e^{\sqrt{x}}}{2\sqrt{x}}\)]
\end{enumerate}

\item Calcola le derivate delle seguenti funzioni.

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = \left(x^{2} - 6\right) \left(2 x^{2} + 6\right)\) \hfill [\(4 x 
\left(x^{2} - 6\right) + 2 x \left(2 x^{2} + 6\right)\)]
\item \(f(x) = - 5 \tan{\left (x^{2} \right )}\) \hfill [\(- 10 x 
\left(\tan^{2}{\left (x^{2} \right )} + 1\right)\)]
\item \(f(x) = 4 e^{\sqrt{4 x^{2} - 2}}\) \hfill [\(\frac{16 x e^{\sqrt{4 x^{2} 
- 2}}}{\sqrt{4 x^{2} - 2}}\)]
\item \(f(x) = 4 e^{\sqrt{- 5 x^{2} - 1}}\) \hfill [\(- \frac{20 x e^{\sqrt{- 5 
x^{2} - 1}}}{\sqrt{- 5 x^{2} - 1}}\)]
\item \(f(x)= - 8 x^{3} + 2 x,\quad c=-1\) \hfill [\(-22\)]
\item \(f(x)= - x^{2},\quad c=1\) \hfill [\(-2\)]
\item \(f(x) = - 2 \sin{\left (5 x^{3} \right )}\) \hfill [\(- 30 x^{2} 
\cos{\left (5 x^{3} \right )}\)]
\item \(f(x) = - 5 x^{4} \sin{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 5 x^{4} 
\cos{\left (x \right )} - 20 x^{3} \sin{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = - 5 x^{4} - 5 x^{3} + 5\) \hfill [\(- 20 x^{3} - 15 x^{2}\)]
\item \(f(x) = - 4 \tan{\left (2 x^{2} \right )}\) \hfill [\(- 16 x 
\left(\tan^{2}{\left (2 x^{2} \right )} + 1\right)\)]
\item \(f(x) = - 2 \tan{\left (5 x^{2} \right )}\) \hfill [\(- 20 x 
\left(\tan^{2}{\left (5 x^{2} \right )} + 1\right)\)]
% \item \(f(x)= x^{3} - 2 x^{2} + 8 x + 12,\quad P(-3;~-57)\) \hfill [\(y = 47 x + 
% 84\)]
\item \(f(x) = - x^{4} + 2 x^{3} + x^{2}\) \hfill [\(- 4 x^{3} + 6 x^{2} + 2 
x\)]
\item \(f(x) = - x^{3} \tan{\left (x \right )}\) \hfill [\(- x^{3} 
\left(\tan^{2}{\left (x \right )} + 1\right) - 3 x^{2} \tan{\left (x \right 
)}\)]
\item \(f(x) = - 4 x^{4}\) \hfill [\(- 16 x^{3}\)]
\item \(f(x)= - 7 x + 1,\quad P(0;~1)\) \hfill [\(y = - 7 x + 1\)]
\item \(f(x) = 2 e^{\sqrt{x^{4} + 1}}\) \hfill [\(\frac{4 x^{3} e^{\sqrt{x^{4} + 
1}}}{\sqrt{x^{4} + 1}}\)]
\item \(f(x)= - 3 x^{4} - 5 x^{3} - 8 x^{2} - 3 x - 12,\quad P(-1;~-15)\) \hfill 
[\(y = 10 x - 5\)]
\end{enumerate}

\item Calcola le derivate delle seguenti funzioni.
\begin{enumerate}
\item \(f(x)= 3 x^{5} - 3 x^{4},\quad c=-5\) \hfill [\(10875\)]
\item \(f(x)= - 2 x^{4},\quad c=4\) \hfill [\(-512\)]
\item \(y= {\frac {-5\,x+6}{9\,x-6}} \) \hfill [ \(y'= -5\, \left( 9\,x-6 \right) 
^{-1}-9\,{\frac {-5\,x+6}{ \left( 9\,x-6 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {8\,x-9}{-9\,x+3}} \) \hfill [ \(y'= 8\, \left( -9\,x+3 \right) 
^{-1}+9\,{\frac {8\,x-9}{ \left( -9\,x+3 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {-7\,x+6}{-5\,x+3}} \) \hfill [ \(y'= -7\, \left( -5\,x+3 \right) 
^{-1}+5\,{\frac {-7\,x+6}{ \left( -5\,x+3 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(f(x) = - 8 x^{4}\) \hfill [\(- 32 x^{3}\)]
\item \(f(x) = 2 x^{5} - 2 x^{3} - 5 x\) \hfill [\(10 x^{4} - 6 x^{2} - 5\)]
\item \(y= {\frac {-4\,x+4}{5\,x+6}} \) \hfill [ \(y'= -4\, \left( 5\,x+6 \right) 
^{-1}-5\,{\frac {-4\,x+4}{ \left( 5\,x+6 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {-10\,x+10}{-5\,x-8}} \) \hfill [ \(y'= -10\, \left( -5\,x-8 
\right) ^{-1}+5\,{\frac {-10\,x+10}{ \left( -5\,x-8 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {6\,x-10}{2\,x-9}} \) \hfill [ \(y'= 6\, \left( 2\,x-9 \right) 
^{-1}-2\,{\frac {6\,x-10}{ \left( 2\,x-9 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {4\,x+6}{-2\,x+10}} \) \hfill [ \(y'= 4\, \left( -2\,x+10 \right) 
^{-1}+2\,{\frac {4\,x+6}{ \left( -2\,x+10 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {10\,x-6}{-x+2}} \) \hfill [ \(y'= 10\, \left( -x+2 \right) 
^{-1}+{\frac {10\,x-6}{ \left( -x+2 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(f(x)= - 4 x^{5} - 4 x^{4},\quad c=0\) \hfill [\(0\)]
\item \(f(x) = - 3 x \tan{\left (x \right )}\) \hfill [\(- 3 x 
\left(\tan^{2}{\left (x \right )} + 1\right) - 3 \tan{\left (x \right )}\)]
\item \(f(x) = \sin{\left (3 x^{4} \right )}\) \hfill [\(12 x^{3} \cos{\left (3 
x^{4} \right )}\)]
\item \(f(x) = \left(- 5 x^{2} + 9\right) \left(4 x^{2} - 5\right)\) \hfill [\(8 
x \left(- 5 x^{2} + 9\right) - 10 x \left(4 x^{2} - 5\right)\)]
\item \(y= {\frac {8\,x-9}{-x-8}} \) \hfill [ \(y'= 8\, \left( -x-8 \right) 
^{-1}+{\frac {8\,x-9}{ \left( -x-8 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {-2\,x-9}{3\,x+10}} \) \hfill [ \(y'= -2\, \left( 3\,x+10 \right) 
^{-1}-3\,{\frac {-2\,x-9}{ \left( 3\,x+10 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {4\,x+10}{-8\,x+1}} \) \hfill [ \(y'= 4\, \left( -8\,x+1 \right) 
^{-1}+8\,{\frac {4\,x+10}{ \left( -8\,x+1 \right) ^{2}}}\) ]
\item \(y= {\frac {-7\,x+6}{-2\,x+3}} \) \hfill [ \(y'= -7\, \left( -2\,x+3 \right) 
^{-1}+2\,{\frac {-7\,x+6}{ \left( -2\,x+3 \right) ^{2}}}\) ]
\end{enumerate}

\end{enumerate}
 
 
\subsection{Problemi che coivolgono l'uso della derivata}
\begin{enumerate}
\item Quale è l'equazione delle rette tangenti al grafico di \(y=\sen x\), 
nell'intervallo \(\intervcc{0}{2\pi}\), nei punti comuni con l'asse delle \(x\)?
 \hfill[\(y=\pm x\mp k\pi\)]

\item Data la curva \(y=\dfrac{x+3}{x}\), trova il punto in cui la tangente ha 
la pendenza \(m=-2\). Spiega la ragione del doppio risultato.
\hfill [\(x=\pm\sqrt{\frac{3}{2}}\)]

\item  Trova le equazioni delle tangenti al grafico della parabola 
\(y=-x^2+7x-6\) nei punti in cui esse formano rispettivamente un angolo di 
\(45^\circ\) e di \(135^\circ\) rispetto all'orizzontale e trova la loro 
intersezione.
 \hfill [\(y=x+3\); \(y=-x+10\); \(\punto{\frac{7}{2}}{\frac{13}{2}}\)]

\item Se la quantità di carica che attraversa la sezione di un conduttore
segue la legge \(q~=~e^{-2t+3}\),  determina 
l'intensità di corrente dopo \(5\,s\).
\(q\) è la quantità di carica in Coulomb e \(t\) è il tempo in secondi.
\hfill [\(i=-1,8\times 10^{-3}\, A\)]

\item Un triangolo rettangolo elastico ha per base un cateto di \(10\, cm\).
Il secondo cateto \(c\) all'inizio misura \(0\, cm\), ma cresce al ritmo di 
\(1\, cm\) ogni secondo. Con quale ritmo cresce l'ipotenusa \(i\)?
Si tratta di un ritmo costante o variabile?
Controlla le risposte calcolando la velocità di crescita dell'ipotenusa quando 
il secondo cateto misura \(10\, cm\), \(20\, cm\), \(30\, cm\) \dots
\hfill [\(\frac{di}{dt}=\frac{c}{\sqrt{100+c^2}}\); variabile]

\item È noto che il rapporto fra la diagonale e il lato di un quadrato è uguale 
a \(\sqrt{2}\). Prolungando la diagonale di un infinitesimo, anche il lato 
subisce un allungamento infinitesimo. Che rapporto c'è fra i due allungamenti?
Puoi giustificare la risposta alla luce delle tue conoscenze del calcolo 
infinitesimale?

\item Un recipiente ha la cavità interna a forma di cono equilatero 
(rovesciato), con il diametro di base di \(30\, cm\). Il rubinetto che lo riempie
eroga \(4\) litri al minuto. Il livello dell'acqua all'interno cresce in modo 
costante? In quanto tempo il recipiente sarà riempito fino a metà altezza?
A quel punto, con quale velocità cresce il livello dell'acqua?
E quando è quasi pieno?
\hfill [No; \(13,25\, s\); \(2,26\, dm/min\); \(0,57\, dm/min\)]

\item Una lastra di policarbonato spessa \(1 \,cm\) è trasparente  per l'\(85\%\),
cioè trattiene il \(15\%\) della radiazione luminosa che l'attraversa. Due lastre
uguali non trattengono il doppio, perché la seconda trattiene il \(15\%\) di 
quanto le perviene dalla prima lastra: il 15\% dell'85\%. La diminuzione di
intensità luminosa \(dI(s)\) è quindi proporzionale alla radiazione in arrivo \(I\)
e allo spessore \(ds\) della lastra: \(dI=-0,15\cdot I\cdot ds\). Riscrivi la legge
come derivata: quali funzioni hanno la derivata proporzionale alla funzione 
stessa? Scrivi la legge dell'attenuazione luminosa \(I=f(s)\). Quale spessore di 
policarbonato è sufficiente ad attenuare l'intensità luminosa del \(40\%\)?
\hfill [\(I'(s)=-0,15\cdot I(s)\); \(I=I_0e^{-0,15s}\); \(3,4\,cm\)]


\end{enumerate}
